# Описание

В данной работе предлагается оценка параметров линии плавления вещества при помощи Z-метода. Этот метод предложен в [работе Белоножко, Скородумовой и др.](http://dx.doi.org/10.1103/PhysRevB.73.012201). Z-метод является усовершенствованием метода HUM (heat until it melts -- нагрев до расплавления). В методе HUM система при заданной плотности нагревается до всё более высоких температур, пока не произойдёт полное расплавление. Недостаток такого подхода состоит в том, что такое плавление происходит в рамках метода МД только в очень перегретой системе, т.е. температура плавления получается сильно завышена. В Z-методе вместо этого производится моделирование системы при постоянном объеме и различных значениях начальной полной энергии. Благодаря этому, можно получить зависимость конечной температуры в расчёте от полной энергии. При достижении предельного перегрева система плавится, что приводит к падению температуры за счёт поглощения скрытой теплоты плавления. Зависимость температуры от энергии, таким образом, имеет вид вначале растущей кривой, затем спад при достижении предельного перегрева, затем опять рост, что напоминает наклоненную букву Z, откуда и название метода.

В [исходной статье](http://dx.doi.org/10.1103/PhysRevB.73.012201) предполагается, что внутренняя энергия жидкости на линии плавления равна внутренней энергии твердого тела на линии предельного перегрева при той же плотности:
```math
U_{Solid}(V, T_{LS}) = U_{Liquid}(V, T_m).
```
Таким образом, падение температуры соответствует попаданию в условия жидкости на линии плавления.

В [последующей работе](http://dx.doi.org/10.1063/1.4798225) предложена модификация Z-метода, позволяющая получать именно системы с сосуществующим кристаллом и жидкостью. Для этого предлагается простой подход -- начальная система генерируется продолговатой с размерами $L \times L \times nL$ с величиной $n \sim 15..20$.

# Файлы

Входные файлы:

`in.modzmethod` - входной файл для оценки параметров линии плавления ЛДж системы.

# Процедура расчета

* Запустить LAMMPS со входным файлом `in.modzmethod`, указав начальные приближения для плотности и температуры через переменные `lj_density` и `lj_temp` (по умолчанию 0.8442 и 1.0). Скрипт проводит серию расчетов при заданной плотности, задавая начальные распределения скоростей для 10 разных температур, начиная с указанной с шагом 0.1 $\varepsilon / k_B$.
* Визуализировав выходные dump- или data-файлы, определить, в каких из них получилась двухфазная система.
* Для двухфазных состояний определить установившиеся температуры и давления, запустив NVE расчеты из data-файлов.
* Запустить NPH расчеты (`fix nph` с опцией `aniso` https://github.com/lammps/lammps/blob/develop/doc/src/fix_nh.rst) двухфазных состояний с определённым в предыдущем пункте давлением, чтобы уточнить установившуюся температуру

# Задание

1. Определить температуру и давление точки на кривой равновесия, получающейся при старте из заданной преподавателем плотности.
2. Стартуя из вычисленной точки, определить давление на линии плавления при заданной преподавателем температуре, используя интегрирование уравнения Клапейрона-Клаузиуса (см. лабораторную работу https://gitlab.com/pisarevvv/molsimmipt/-/tree/master/practical/5_GibbsDuhem).